\section{\Large Exercise 2.14:(Anti-linearity of the adjoint)}
Show that the adjoint operation is anti-linear,
\begin{eqnarray*}
(\sum_i a_i A_i)^\dagger = \sum_i a_i^* A_i^\dagger.
\end{eqnarray*}
{\large proof:}
ベクトル空間$V$の任意のベクトル$\ket{v}$,$\ket{w}$に対して,
\begin{eqnarray*}
(\ket{v}, \sum_i a_i A_i\ket{w})
&=& \sum_i a_i (\ket{v}, A_i\ket{w})\\
&=& \sum_i a_i (A_i^\dagger\ket{v}, \ket{w})\\
&=& (\sum_i a_i^* A_i^\dagger\ket{v}, \ket{w}).
\end{eqnarray*}
ここで内積が第一引数に関して反線型であることと、第二引数に関して線型であること
を用いた。
