\section{\Large Exercise2.17:} Show that a normal matrix is
Hermitian if and only if it has real eigenvalues.
\newline
（補足）固有値が全て実数である、と言う意味。
\newline
{\large proof:}
行列$A$が正規行列であるとする。すなわち
$AA^\dagger = A^\dagger A$.
このとき、行列$A$はユニタリ対角化可能であることから、
あるユニタリ行列$U$が存在し、$D \equiv U^\dagger AU$は対角行列となる。
(対角化可能については\hyperlink{hukushuu4}{復習4}を参照してください。)
ここで、$A$の固有ベクトルが実数であるとすると、$D = D^\dagger$となる。
このとき、$A = UDU^\dagger = (U^\dagger)^\dagger (D^\dagger)^\dagger U^\dagger = (U D^\dagger U^\dagger)^\dagger
= (U D U^\dagger)^\dagger = A^\dagger$.
ゆえに、$A$はHermitianである。
\newline
逆に$A$がHermitianとする。$A$の固有値$\alpha \in \mathbb{C}$に対する固有空間$V_\alpha$
の固有ベクトルを$v \in V_\alpha$とする。
ここで、次の補題を示す。
\newline
\color{blue}
\hypertarget{hodai.ex2.17}{}
$\cdot$補題：正規行列$A$について、その固有値$\alpha$に対する
固有空間$V_\alpha$のベクトルを$x \in V_\alpha$とすると、
\begin{eqnarray*}
Ax = \alpha x \Leftrightarrow A^\dagger x = \alpha^* x.
\end{eqnarray*}
{proof:}
\begin{eqnarray*}
Ax = \alpha x &\Leftrightarrow& (A - \alpha E)x = 0\\
&\Leftrightarrow& ((A - \alpha E)x ,(A - \alpha E)x) = 0\\
&\Leftrightarrow& (x ,(A - \alpha E)^\dagger (A - \alpha E)x) = 0\\
&\Leftrightarrow& (x ,(A - \alpha E) (A - \alpha E)^\dagger x) = 0, (ここでAA^\dagger = A^\dagger Aを用いた)\\
&\Leftrightarrow& ((A - \alpha E)^\dagger x ,(A - \alpha E)^\dagger x) = 0\\
&\Leftrightarrow& (A - \alpha E)^\dagger x = 0\\
&\Leftrightarrow& A^\dagger x = \alpha^*x.
\end{eqnarray*}
\newline
\color{black}
$A$はHermitianより、正規行列であるので、この補題より、
$A^\dagger v = A v = \alpha^* v = \alpha v.$ここから、$(\alpha^* - \alpha) v = 0.$
$V_\alpha$は0でない元を含むため、$\alpha^* = \alpha$.
ゆえに$\alpha$は実数である。
